# Кванторы

Ɐ - квантор всеобщности (для любого, для всех)

∃ - квантор существования (существуют, некоторый)

Пусть P(x) - одноместный предикат, определённый на множестве M, тогда для всех X выражение P(x) означает истинное высказывание, если P(x) - истинное для любого X из множества M

ⱯxP(x) - означает область истинности с область значений переменной X

∃xP(x) - истинна, если ∃x ∈ M, для каждого P(x) - истинно.

Истинность высказывания ∃xP(x) означает, что область истинности предиката не является пустой (Ip ≠ ∅)

Отметим, что если некоторый предикат P(x) определён на конечном множестве M, то выражение для любого X:
```
ⱯxP(x) = P(a1) ^ P(a2) ... ^ P(an)

∃xP(x) = P(a1) v P(a2) ... v P(an)
```

Кванторы можно рассматривать как обобщение логических связок.

Квантор всеобщности обозначает конъюнкцию, а кванторы существования - дизъюнкцию

Для высказываний ⱯxP(x), ∃xP(x) говорят, что они получены из предиката P навешиванием кванторов всеобщности (или квантор существования)

Переменная, на которую навешен квантор, называется **связной** пременной.

Навешивать квантры можно и на многоместные предикаты и вообще на любые логические выражения.

Выражения на которые навешивается квантр всеобщности или существования называется **областью действия квантра**. Все входящие переменные в это логическое выражение являются связными.

Переменные которые не являются связными называются **свободными**.

Рассмотрим предикат двух переменных. К этому предикату можно применять квантовые операции либо к X либо к Y, либо к обеим переменным одновременно. При этом получим следующее высказывание.

```
ⱯxP(x, y) ⱯyP(x, y)
∃xP(x, y) ∃yP(x, y)

ⱯxⱯyP(x, y) ⱯyⱯxP(x, y)
∃x∃yP(x, y) ∃y∃xP(x, y)

Ɐx∃yP(x, y) ∃xⱯyP(x, y)
Ɐy∃xP(x, y) ∃yⱯxP(x, y)
```

В общем случае изменение порядка следования кванторов изменяет смысл высказывания и его логическое значение.

## Формулы логики предикатов

1) Всякая логическая переменная - это _формула_.
2) Если P - n-местный предикат, то P(x1, x2, ... , xn) - формула, причём все переменные будут свободные.
3) Если A - формула, то ¬A - тоже формула с теми же свободными и связанными переменными
4) Если A и B - формулы, то выражением A ^ B, A v B, A -> B, A <-> B, A ⊕ B, в которых свободные переменные формул A и B остаются свободными, а связанные остаются связанными. В формулах A и B нет таких переменных, которые были бы связанными в одной формуле и свободными в другой.
5) Если A - это некоторая формула, содержащее некоторую свободную переменную X, то выражение ⱯxA и ∃xⱯ - тоже формулы. При этом переменная X теперь является связанной переменной

_Замечание:_ Каждая формула алгебры высказываний является формулой логики предикатов

_Пример 1:_

(Ɐx∃yP(x, y, u)) -> ExQ(x, w) - формула

_Пример 2:_

(ⱯxP(x, y)) <-> Q(x, z) - не является формулой

Формула F(x1, x2, ..., xn) в логике предикатов называется выполнимой в области M, если в этой области для формулы F найдется набор констант a1, a2, ..., an, для которого F(a1, a2, ..., an) - истинное высказывание

F - область определения предиката

Формула называется тождественно истинной, если F - выполнима при подстановке любых констант или переменных из области M. (Ip = M)

Формула называется тождественно ложной, если она не является выполнимой не при каких переменных из области M. (Ip = ∅)

P(x) = [девочка X имеет светлаые волосы]

P(x) - выполнима

ⱯxP(x) - тождественно ложное

∃xP(x) - тождественно истинное

## Основные равносильности, содержащие кванторы или предикаты

Пусть P(x), Q(x) - произвольные одноместные предикаты

R(xy) - произвольно двуместный предикат

S - некоторая формула, не содержащая переменной X

Тогда имеют место следующие равносильности:
```
   ______     ____
1) ⱯxP(x) = ∃xP(x)
   ______     ____
2) ∃xP(x) = ⱯxP(x)
            ______
              ____
3) ⱯxP(x) = ∃xP(x)
            ______
              ____
4) ∃xP(x) = ⱯxP(x)

Произвольную формулу, не содержащую переменную X, 
можно выносить из-под знаков кванторов, 
а также выносить из под конъюнкции и дизъюнкции.

5) Ɐx(P(x) ^ S) = (ⱯxP(x)) ^ S

6) Ɐx(S ^ P(x)) = S ^ (ⱯxP(x))

7) Ɐx(P(x) v S) = (ⱯxP(x)) v S

8) Ɐx(S v P(x)) = S v (ⱯxP(x))

9) ∃x(P(x) ^ S) = (∃xP(x)) ^ S

10) ∃x(S ^ P(x)) = S ^ (∃xP(x))

11) ∃x(P(x) v S) = (∃xP(x)) v S

12) ∃x(S v P(x)) = S v (∃xP(x))

13) Ɐx(P(x) -> S) = ∃xP(x) -> S

14) Ɐx(S -> P(x)) = S -> ⱯxP(x) 

15) ∃x(S -> P(x)) = S -> ∃xP(x)

16) ∃x(P(x) -> S) = ⱯxP(x) -> S

17) ⱯxS ≡ S

18) ∃xS ≡ S

19) Ɐx(P(x) ^ Q(x)) = ⱯxP(x) ^ ⱯxQ(x)

20) ∃x(P(x) v Q(x)) = ∃xP(x) v ∃xQ(x)

21) ∃x(P(x) ^ Q(x)) -> (∃xP(x) ^ ∃xQ(x)) ≡ 1

22) Ɐx(P(x) v Q(x)) -> (ⱯxP(x) v ⱯxQ(x)) ≡ 1

Если направление стрелок поменять, то формулы
будут не верны

23) ⱯxP(x) = ⱯyP(y)

24) ∃xP(x) = ∃yP(y)

25) ⱯxⱯyR(x, y) = ⱯyⱯxR(x, y)

26) ∃x∃yR(x, y) = ∃y∃xR(x, y)

27) ∃yⱯxR(x, y) -> Ɐx∃yR(x, y) ≡ 1 (обратное неверно)
```